\documentclass{beamer}

\usetheme{Frankfurt}
\setbeamercovered{transparent}
\setbeamertemplate{bibliography item}[triangle]
\setbeamertemplate{caption}[numbered]
% Προσθήκη αρίθμησης
%\useinnertheme{circles}
%\beamertemplatenavigationsymbolsempty
\setbeamerfont{page number in head/foot}{size=\large}
\setbeamertemplate{footline}[frame number]

%\mode<presentation>
%{
%  \usetheme{Frankfurt}      % or try Darmstadt, Madrid, Warsaw, .
%  \usecolortheme{default} % or try albatross, beaver, crane, ...
%  \usefonttheme{default}  % or try serif, structurebold, ...
  %\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
 % \setbeamertemplate{caption}[numbered]
%  \useoutertheme{smoothbars}
%\useinnertheme{rounded}
%\setbeamercovered{transparent}
%\setbeamertemplate{theorems}[numbered]
%\setbeamertemplate{theorem}[ams style]
%\usecolortheme{rose}  
%} 

% Add support for \subsubsectionpage
%\def\subsubsectionname{\translate{Υποενότητα}}
%\def\insertsubsubsectionnumber{\arabic{subsubsection}}
%\setbeamertemplate{subsection page}{
%  \begin{centering}{
%	    \usebeamerfont{subsubsection name}
%    	\usebeamercolor[fg]{subsubsection name}
%    	\subsubsectionname~\insertsubsubsectionnumber
%    }
%    \vskip1em\par
%    \begin{beamercolorbox}[sep=4pt,center]{part title}
%      \usebeamerfont{subsubsection title}
%      \insertsubsubsection
%      \par
%    \end{beamercolorbox}
%  \end{centering}
%}
%\def\subsubsectionpage{\usebeamertemplate*{subsubsection page}}
%
%\AtBeginSection{\frame{\sectionpage}}
%\AtBeginSubsection{\frame{\subsectionpage}}
%\AtBeginSubsubsection{\frame{\subsubsectionpage}}

% Libraries
%%%
\usepackage[english]{babel}
\usepackage[utf8x]{}%{inputenc}
\usepackage{xmpmulti}
\usepackage{animate}
\usepackage{url}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{colorlinks=true,urlcolor=blue}
%\usepackage{amsmath,amsfonts,amsthm,amssymb} % Math packages
%\usepackage{mathtools}
% Greek font libraries
% Προσοχή στο [cm-default], χωρίς αυτό μπορεί να μην λειτουργούν τα
% μαθηματικά σύμβολα σε ορισμένες εγκαταστάσεις του xelatex!
%\usepackage[cm-default]{}%{fontspec}
\usepackage{xunicode}
\usepackage{xltxtra}

% Ελληνικό Hyphenation, αφαιρέστε το αν δεν έχετε εγκατεστημένο το xgreek.
\usepackage{xgreek}

\setromanfont{FreeSerif}
\setsansfont{FreeSans}
\setmonofont{FreeMono}

\usepackage{multicol}

%% Displaying code
\usepackage{listings}
\lstset{ % General setup for the package
	language=R,
	basicstyle=\small\sffamily,
	numbers=left,
 	numberstyle=\tiny,
	frame=tb,
	tabsize=4,
	columns=fixed,
	showstringspaces=false,
	showtabs=false,
	keepspaces,
	commentstyle=\color{red},
	keywordstyle=\color{blue}
}

% Για εικόνες και captions
\usepackage{graphicx}

% Title etc
\title[Ένα αυτόματο σύστημα χρηματιστηριακών προγνώσεων και επενδύσεων]{Ένα αυτόματο σύστημα χρηματιστηριακών προγνώσεων}

\author{Μιχάλης Λιαρμακόπουλος}

\date{19 Μαΐου 2016}


\begin{document}


% First slide
 \begin{frame}
	 \titlepage
	
	\center{Τμήμα Μαθηματικών}	 
	
		
		 
     \center{\textbf{Καθηγητής:} {Σωτήρης Κωτσιαντής}}    
 \end{frame}

% Second slide
% Uncomment these lines for an automatically generated outline.

\frame{
	\center{
    	\textbf{Πηγή}: \href{http://www.dcc.fc.up.pt/~ltorgo/DataMiningWithR/}{Data Mining with R: Learning with Case Studies, L. Torgo}
    }\\    \small{http://www.dcc.fc.up.pt/~ltorgo/DataMiningWithR/}
}

% Third
\begin{frame}{Περιεχόμενα}
	\begin{center}
		\begin{multicols}{2}
			\tableofcontents
		\end{multicols}
	\end{center}
\end{frame}

% 1. ΤΟ ΠΡΟΒΛΗΜΑ
\section{Πρόβλημα}
\subsection{Το σύστημα}
	\begin{frame}{Το σύστημα}
		\begin{itemize}
			\item<1-> Το \textcolor{green}{χρηματιστήριο} είναι ένα σύστημα όπου μπορεί να εφαρμοστεί το \textcolor{green}{data mining}.
			\item<2-> Η \textcolor{red}{πρόβλεψη} των χρηματιστηριακών \textcolor{red}{τιμών} όμως είναι πολύ \textcolor{red}{δύσκολη} λόγω του ασταθούς χαρακτήρα του συστήματος.
			\item<3-> \textcolor{red}{Πρόβλημα η «τυρβώδης ροή»} (turbulence) σύμφωνα με τον Mandelbrot\cite{Mandel2008}.
			\item<4-> Η \textcolor{red}{υπόθεση των αποτελεσματικών αγορών} (efficient market hypothesis), παραμένει πολλές φορές \textcolor{red}{μη ρεαλιστική υπόθεση}.
		\end{itemize}
	\end{frame}
	
\subsection{Στόχοι ενός trader}
	\begin{frame}{Στόχοι ενός trader}
		\begin{itemize}
			\item<1-> \textcolor{blue}{Γενικά}: Η \textcolor{green}{διαχείριση} μιας συλλογής (portfolio) μετοχών (ή άλλων προϊόντων) με εντολές πώλησης και αγοράς.
			\item<2-> \textcolor{blue}{Μακροπρόθεσμα}: την \textcolor{red}{μεγιστοποίηση} του \textcolor{red}{κέρδους} από αυτές τις αγοραπωλησίες χρηματιστηριακών προϊόντων.
			\item<3-> \textcolor{blue}{Σε αυτή την εργασία} θα \textcolor{green}{επενδύσουμε} βάσει μόνο της τιμής ενός δείκτη της αγοράς, τον \textcolor{blue}{S \& P 500}.
			\item<4-> Βάσει αυτού του δείκτη και του αρχικού μας κεφαλαίου, \textcolor{blue}{θα επιδιώξουμε} στην \textcolor{red}{μεγιστοποίηση} του \textcolor{blue}{κεφαλαίου} μας, με εντολές αγοράς, πώλησης, αναμονής (buy, sell, hold) securities του δείκτη \textcolor{blue}{S \& P 500}.
		\end{itemize}
	\end{frame}

% 2. ΔΕΔΟΜΕΝΑ
\section{Δεδομένα}
	\subsection{Τι δεδομένα;}
	\begin{frame}{Τι δεδομένα;}
		\begin{enumerate}
			\item<1-> \textcolor{green}{Ημερομηνία} της χρηματ. συναλλαγής
			\item<2-> \textcolor{red}{Τιμή} του προϊόντος κατά την \textcolor{red}{έναρξη} της συναλλαγής (open price)
			\item<3-> \textcolor{red}{Μέγιστη τιμή} (high price) κατά την διάρκεια της συναλλαγής
			\item<4-> \textcolor{red}{Ελάχιστη τιμή} (low price) κατά την διάρκεια της συναλλαγής
			\item<5-> \textcolor{red}{Τιμή} κατά το \textcolor{red}{κλείσιμο} της συναλλαγής (close price)
			\item<6-> \textcolor{red}{Ποσότητα χρημάτων} που άλλαξαν χέρια (volume)
			\item<7-> \textcolor{red}{Διορθωμένη} τιμή κλεισίματος.
		\end{enumerate}
	\end{frame}
	
	\subsection{Από αρχείο CSV}
	\begin{frame}[fragile=singleslide]{Από αρχείο CSV}
		\begin{itemize}
			\item Code snippet:
			\begin{verbatim}
			library(xts) 
			GSPC <- as.xts(read.zoo("sp500.csv", header=T)) 
			\end{verbatim}

			\begin{figure}
			\begin{center}
		     	\includegraphics[scale =0.5]{fromCSVdata}
		    \end{center}
		    \end{figure}
			\item  Η συνάρτηση \texttt{read.zoo()} εμπεριέχεται στην βιβλιοθήκη  
					\texttt{xts}.
			\item Το αρχείο sp500.csv θα πρέπει να βρίσκεται στον ίδιο φάκελο με το αρχείο R.
		\end{itemize}			
	\end{frame}

	
\subsection{Από το WWW}
	\begin{frame}[fragile=singleslide]{Από το WWW}
		\begin{itemize}
		\item Code snippet:
		\begin{verbatim}
			library(tseries)
			GSPC <- as.xts(get.hist.quote("^GSPC",start=
			        "1970-01-02", quote=c("Open","High",
			        "Low","Close","Volume","AdjClose")))
		\end{verbatim}
		\item Ο μόνος provider δεδομένων της συνάρτησης \texttt{get.hist.quote()} 
		είναι η Yahoo Finance. Το API του Oanda έχει αλλάξει και επιστρέφει σφάλμα.
		\\
		\item Αν δεν βάλουμε τελική ημερομηνία παίρνουμε δεδομένα μέχρι και σήμερα.		
		\end{itemize}
	\end{frame}

% 3. ΠΡΟΒΛΕΨΗ	
\section{Πρόβλεψη}	
\subsection{Τι και πώς}
	\begin{frame}{Τι και πώς}
		\begin{itemize}
			\item Υποθέτουμε πως η ημερήσια μεταβολή της τιμής που μελετάμε είναι περισσότερη από p%
			\item Θέλουμε να γνωρίζουμε την δυναμική της τιμής στις επόμενες k μέρες
			\item Αν η μεταβολή της τιμής είναι μεγαλύτερη από p\% και θετική, αγοράζουμε. Αν είναι μικρότερη από και αρνητική, πουλάμε (πριν χάσουν την αξία τους οι μετοχές μας).
		\end{itemize}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}{Τι και πώς (συν.)}
		\begin{itemize}
			\item Η μέση ημερήσια τιμή υπολογίζεται από:
				\begin{center}
					\begin{equation}
					<P_i> = \frac{C_i + H_i + L_i}{3}
					\end{equation}
				\end{center}\pause
			\item Το σύνολο των k ποσοστιαίων μεταβολών της σημερινής τιμής κλεισίματος συγκριτικά με την μέση ημερήσια τιμή των επόμενων k ημερών:
				\begin{center}
				\begin{equation}
					V_i = \Bigg\{ \frac{<P_{i+j}> - C_i}{C_i} \Bigg\}_{j=1}^{k}
				\end{equation}
				\end{center}\pause
			\item Η τιμή του indicator T:
				\begin{center}
				\begin{equation}
					T_i = \sum_{v} \big\{ v \in V_i: v > p\% \textit{ or } v < -p\% \big\}
				\end{equation}
				\end{center}
		\end{itemize}
	\end{frame}
	
	
\subsection{Το μοντέλο}
	\begin{frame}{Το μοντέλο}
		\begin{figure}
			\begin{center}
		     	\includegraphics[scale =0.32]{ImageE-GSPC12months}
		     	\caption{Η τιμή του δείκτη SP500 τον τελευταίο χρόνο και ο δείκτης που φτιάξαμε}
		    \end{center}
		    \end{figure}
	\end{frame}

	\begin{frame}{Το μοντέλο}
		Θα σπάσουμε τα δεδομένα μας σε δυο σύνολα:
		\begin{itemize}
			\item Ένα για την κατασκευή του συστήματος επενδύσεων (training set)
			\item Ένα για την αξιολόγησή του (testing set)

			\pause
	\item Το πρώτο σύνολο χρησιμοποιεί τα δεδομένα των πρώτων 30 χρόνων. Το δεύτερο, τα επόμενα 9 χρόνια (2000-2009) θα είναι εκεί που θα μετρήσουμε κατά πόσο καλά έχει μάθει το μοντέλο μας να αναγνωρίζει πρότυπα.
			\end{itemize}
		\end{frame}

	\begin{frame}{Το μοντέλο}
		Θα χρησιμοποιήσουμε την βιβλιοθήκη \texttt{randomForest} και κατασκευάζοντας ένα στατιστικό μοντέλο (credit scoring) θα αξιολογήσουμε ποιες παράμετροι είναι πιο σημαντικές βάσει των δεδομένων εκπαίδευσης που έχουμε:
		\begin{figure}
			\begin{center}
		     	\includegraphics[scale =0.4]{dataModel}
		    \end{center}
		    \end{figure}
	\end{frame}

		
	\begin{frame}{Το μοντέλο}
		\begin{figure}
			\begin{center}
		     	\includegraphics[scale =0.32]{ImageF-fittedmodel}
		     	\caption{Η σημαντικότητα κάθε παραμέτρου του μοντέλου μας υπολογισμένη με το random forest}
		    \end{center}
		    \end{figure}
	\end{frame}



	\begin{frame}{Το μοντέλο}
		\begin{figure}
			\begin{center}
		     	\includegraphics[scale =0.32]{ImageA-1974}
		     	\caption{Η τιμή του δείκτη SP500 απ'τον 02/1974 μέχρι 02/1976 και οι δείκτες του equity και του αριθμού των μετοχών στο portfolio μας}
		    \end{center}
		    \end{figure}
	\end{frame}
\subsection{Μαθηματικά εργαλεία}
	\begin{frame}{Μαθηματικά εργαλεία}
		Τα  μοντέλα μάθησης που θα χρησιμοποιήσουμε είναι:
		\begin{enumerate}
			\item Artificial Neural Networks
				\begin{figure}
				\begin{center}
			     	\includegraphics[scale =0.43]{ANNcode}
			    \end{center}
				\end{figure} \pause
			\item Support Vector Machines \pause
			\item Multivariate Adaptive Regression System
			\begin{center}
				$mars(\textbf{x}) = c_0 + \sum_{i=1}^{k} c_i B_i(\textbf{x})$
			\end{center}
		\end{enumerate}
	\end{frame}			
	
% 4. ΑΞΙΟΛΟΓΗΣΗ	
\section{Αξιολόγηση}
\subsection{Κριτήρια}
	\begin{frame}{Κριτήρια}
		\begin{itemize}
			\item Error rate:
				\begin{center}
				\begin{equation}
					error.rate = \frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N} L_{0/1} (y_i, \hat{y_i})
				\end{equation}
				\end{center}
				$L_{0/1}(y_i, \hat{y_i}):$ loss function.\pause
			\item Από πίνακα σύγχυσης βρίσκω: Precision Prec, recall Rec
			\item F-measure:
				\begin{center}
				\begin{equation}
					F = \frac{(\beta^2 + 1)\cdot Prec \cdot Rec}	{\beta^2 \cdot Prec + Rec}
				\end{equation}
				\end{center}
				,όπου $0 \leq \beta \leq 1$
		\end{itemize}
	\end{frame}		
	
\subsection{Προσομοίωση M. Carlo}
	\begin{frame}{Προσομοίωση M. Carlo}
		\begin{itemize}
		\item Στην προσομοίωση της αγοράς όπου θα μετρήσουμε τις δυνατότητες των μοντέλων μας χρησιμοποιούμε τον αλγόριθμο Monte Carlo. Αυτό μας επιτρέπει στην παραγωγή της απαραίτητης τυχαιότητας.\pause
		\item Για κάθε τυχαία διαλεγμένο σημείο r, θα χρησιμοποιήσουμε τιμές από τα προηγούμενα 10 χρόνια για τα μοντέλα και 5 χρόνια για να δοκιμάσουμε (testing). \pause
		\item Συνολικά αυτό θα γίνει σε R κύκλους, και στο τέλος θα έχουμε R εκτιμήσεις για κάθε μία από τις μετρικές μας αξιολόγησης.
		\end{itemize}
	\end{frame}
	
\begin{frame}{Προσομοίωση M. Carlo}
		Η παραπάνω διαδικασία φαίνεται στο ακόλουθο σχήμα:		
		\\
		\begin{figure}
			\begin{center}
		     	\includegraphics[scale =0.4]{MCscheme}
		     	\caption{Η διαδικασία προσομοίωσης Monte Carlo.}
		    \end{center}
		 \end{figure}
	\end{frame}	
	
\subsection{Αποτελέσματα}
%		\begin{frame}{Αποτελέσματα}
%			Ακολουθεί η γραφική παράσταση όπου φαίνεται η 	
%			σύγκριση των αποτελεσμάτων μεταξύ του καλύτερου 
%			slide νευρωνικού δικτύου και του καλύτερου απλού 
%			νευρωνικού.
%		\end{frame}

	\begin{frame}{Αποτελέσματα}
		\begin{figure}
			\begin{center}
		     	\includegraphics[scale =0.32]{ImageB-Sliders}
		     	\caption{Η τιμή του δείκτη SP500 απ'τον 02/1974 μέχρι 02/1976 και οι δείκτες του equity και του αριθμού των μετοχών στο portfolio μας}
		    \end{center}
		\end{figure}
	\end{frame}
	

	
% 5. ΕΠΕΝΔΥΣΕΙΣ	
\section{Επενδύσεις}	
%	\subsection{Γνώση και πράξη}
%		\begin{frame}{Γνώση και πράξη}
%			Παπάκια 1
%		\end{frame}
		
	\subsection{Αποτελέσματα}
%		\begin{frame}
%			Ακολουθούν δυο γραφικές παραστάσεις:
%			\begin{itemize}
%				\item Η κίνηση του δείκτη SP500 και δύο δείκτες
%				\item Το συνολικό κέρδος 
%			\end{itemize}
%		\end{frame}	
		
	\begin{frame}{Αποτελέσματα}
		\begin{figure}
			\begin{center}
		     	\includegraphics[scale =0.3]{ImageC-2000}
		     	\caption{Η τιμή του δείκτη SP500 απ'τον 01/2000 μέχρι 06/2009 και οι δείκτες του equity και του αριθμού των μετοχών στο portfolio μας}
		    \end{center}
		 \end{figure}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}{Αποτελέσματα}
		\begin{figure}
			\begin{center}
		     	\includegraphics[scale =0.32]{ImageD-CumReturns}
		     	\caption{Συνολικό κέρδος στην περίοδο 01/2000-06/2009}
		    \end{center}
		 \end{figure}
	\end{frame}

% 6. ΕΠΙΛΟΓΟΣ
\section{Επίλογος}

	\subsection{Μερικές σκέψεις}
	\begin{frame}{Μερικές σκέψεις}
			\begin{enumerate}
				\item Το μοντέλο μας δεν είναι ακόμη αρκετά ισχυρό για να χειριστεί επενδυτικές κινήσεις\pause
				\item Το χρηματιστήριο είναι πιο απρόβλεπτο από τα μοντέλα μας\pause
				\item Μπορούμε όμως να καθορίσουμε γενικούς outliers (δικλείδες ασφαλείας) και να αποφύγουμε καταστροφικές συμπεριφορές\pause
				\item Η όλη διαδικασία μπορεί να αυτοματοποιηθεί σε ένα σύστημα GNU/Linux με το πρόγραμμα \texttt{cron}.\pause
				\item Όσο μεγαλύτερο το κεφάλαιο, τόσο πιο ευέλικτες οι στρατηγικές. Ελάχιστο συνιστώμενο κεφάλαιο είναι \$10.000.\cite{Babypips}\pause
				\item Οι μεγαλύτεροι παίκτες είναι οι τράπεζες (Barclays, Deutsche Bank, etc).
			\end{enumerate}
		\end{frame}
		
	\subsection{Ερωτήσεις}
		\begin{frame}{Ερωτήσεις;}
			\begin{figure}
			\begin{center}
		     	\includegraphics[scale =0.2]{thanksForYourAtt}
		    \end{center}
		    \end{figure}
		\end{frame}
	\subsection{Αναφορές}	
		\begin{frame}{Αναφορές}			
			% Καλώ την βιβλιοθήκη του bibtex για βιβλιογραφία
			% Styles: https://www.sharelatex.com/learn/
			%Bibtex_bibliography_styles
			\raggedright
    		%\nocite{*}
			\bibliographystyle{siam}
			\bibliography{citations}
		\end{frame}


\end{document}

